<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: Windows | QGIS-PT]]></title>
  <link href="http://qgis.pt/categories/windows/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://qgis.pt/"/>
  <updated>2015-11-24T08:46:23+00:00</updated>
  <id>http://qgis.pt/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Grupo de Utilizadores QGIS PT]]></name>
    
  </author>
  <generator uri="http://octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[QGIS: Instalar a Versão De Desenvolvimento E Ajudar Nos Testes]]></title>
    <link href="http://qgis.pt/2015/09/29/qgis-instalar-a-versao-de-desenvolvimento-e-ajudar-nos-testes/"/>
    <updated>2015-09-29T19:06:55+01:00</updated>
    <id>http://qgis.pt/2015/09/29/qgis-instalar-a-versao-de-desenvolvimento-e-ajudar-nos-testes</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>QGIS é um software SIG Open Source que está a ter um sucesso extraordinário e que tem um modelo de desenvolvimento que é o do Open Source em geral, seguindo a regra típica neste casos: "<i>release early, release often</i>". Isso traduz-se em 3/4 versões novas do programa cada ano. O número de versão acaba com um número par no caso das versões estáveis (exemplo: 2.6, 2.8, 2.10, 2.12, etc.) mas existem também versões intermédias, com número de versão que acaba com um número impar (exemplo: 2.7, 2.9, 2.11, 2.13, etc.), as chamadas versões de desenvolvimento ou "<i>master</i>" (ou às vezes "<i>nightly</i>"), ou seja as versões de QGIS que se irão tornar a próxima versão estável.</p>




<!-- more -->




<p>Estas versões de desenvolvimento são actualizadas diariamente, e podem ser instaladas sem grande problemas pois não causam nenhum conflito com as versões estáveis instaladas no mesmo computador.</p>




<p>Instalar QGIS "<i>master</i>" é importante por varias razões:</p>




<ul>
<li>pode haver uma nova funcionalidade que pode ser muito útil no nosso trabalho</li>

<li>pode ser que um bug conhecido já esteja resolvido</li>

<li>usando esta versão participamos de facto na fase de testes das novas versões do QGIS: isso leva a ter versões de QGIS melhores para todos. É particularmente importante na fase chamada "<i>feature freeze</i>", que inicia 1 mês antes da disponibilização da nova versão estável, uma fase onde não são acrescentadas novas funcionalidade e que é completamente dedicada à resolução de bugs.</li>
</ul>




<p>De seguida são descritos os passos para a instalação de QGIS "<i>master</i>" em ambiente Windows (quem queira instalar QGIS "<i>master</i>" em ambiente Linux pode seguir o <a href="http://qgis.pt/blog/2015/10/01/instalar-duas-versoes-de-qgis-em-linux/">tutorial do Alexandre Neto</a> o usar os <a href="http://qgis.org/en/site/forusers/alldownloads.html#linux">repositórios</a> disponíveis para diferentes distribuições):</p>




<ul>
<li>descarregar o instalador OSGEO4W (<a href="http://download.osgeo.org/osgeo4w/osgeo4w-setup-x86.exe">32 bit</a> ou <a href="http://download.osgeo.org/osgeo4w/osgeo4w-setup-x86_64.exe">64 bit</a>)</li>

<li>correr o instalador, seguir a "advanced install"</li>

<li>nos passos seguintes escolher todas as opções por omissão, até chegar a janela "Select Packages"</li>

<li>na categoria "Desktop" seleccionar para instalação o package "qgis-dev"</li>

<li>carregar em "next" e finalizar a instalação</li>
</ul>




<!-- Imagem -->


<div class="post-img">
    <a href="http://qgis.pt/blog/images/posts/osgeo4w_master2.png" rel="prettyPhoto" title="">
        <img class="img-responsive thumbnail" src="http://qgis.pt/blog/images/posts/osgeo4w_master2.png" width="500"  alt="QGIS master pronto a usar">
    </a>
</div>




<p>As mesmas operações poderão ser repetidas diariamente, pois todos os dias QGIS "<i>master</i>" é actualizado de forma incluir as novas funcionalidades e correcções de bugs feitas nas 24 horas anteriores.</p>




<p>Se usando QGIS master irão encontrar problemas (em modo especial os que não ocorrem nas versões estáveis) sugere-se é que o utilizador relate o mesmo no <a href="http://hub.qgis.org/projects/quantum-gis/issues">QGIS bug tracker</a>.</p>




<br />


<p><img class="gravatar img-circle" src="http://www.gravatar.com/avatar/c96b5ee9aff8186f60dce919b7acb7d9></img></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
